**劉藩**（），[沛國](../Page/沛國.md "wikilink")[沛縣人](../Page/沛縣.md "wikilink")\[1\]。[東晉將領](../Page/東晉.md "wikilink")，[劉毅堂弟](../Page/劉毅_\(東晉\).md "wikilink")。曾參與討伐桓玄、北伐南燕及平定[盧循之亂等戰役](../Page/盧循之亂.md "wikilink")，但在劉裕消滅劉毅勢力時被誅殺。

## 生平

元興三年（402年），[劉裕起兵討伐篡位稱帝的](../Page/劉裕.md "wikilink")[桓玄](../Page/桓玄.md "wikilink")，時劉藩與劉毅等人都有參與\[2\]。後劉落獲授兗州刺史。[義熙五年](../Page/義熙.md "wikilink")（409年），劉裕北伐[南燕](../Page/南燕.md "wikilink")，劉藩亦有隨軍，在進攻臨朐城時，南燕帝[慕容超親至該城督戰](../Page/慕容超.md "wikilink")，劉藩與劉敬宣等諸將在城南與南燕軍奮力作戰，讓檀韶、胡藩軍得以乘虛攻下城池，並逼慕容超走赴城南大軍，接著晉軍再度進攻，遂大破燕軍\[3\]。慕容超遂敗還[廣固](../Page/廣固.md "wikilink")，次年在晉兵圍困下只得投降，成功滅南燕。就在劉裕攻燕之時，廣州刺史盧循起兵，連敗江州刺史[何無忌及豫州刺史劉毅](../Page/何無忌.md "wikilink")，直逼建康，劉裕遂在滅燕後急急南返防守，並在七月成功擋住盧循的進攻，逼使其退還江州。接著，劉裕積極準備水軍討伐盧循，並在同年十月帶著劉藩及檀韶等領水軍自建康出發，進攻盧循\[4\]。十二月，劉裕於江州大破盧循，盧循率領敗部南奔廣州，劉藩則率[孟懷玉等人輕兵追擊](../Page/孟懷玉.md "wikilink")。義熙七年（411年）二月，劉藩攻克始興，殺死退守當地的盧循姐夫[徐道覆](../Page/徐道覆.md "wikilink")\[5\]。

義熙八年（412年），因荊州刺史[劉道規因病離職](../Page/劉道規.md "wikilink")，劉毅遂接任荊州刺史。劉毅到任後積極在當地組建自己勢力，不久又稱疾，請調兗州刺史劉藩到荊州當自己副手。劉裕先同意其請求，但在劉藩自廣陵（今江蘇揚州西北）入建康（今南京）時，劉裕卻於九月十二日用[晉安帝名義發佈詔書](../Page/晉安帝.md "wikilink")，誣稱劉毅兄弟與[尚書僕射](../Page/尚書僕射.md "wikilink")[謝混](../Page/謝混.md "wikilink")，共謀不軌，於是收劉藩等人下獄並賜死，又率軍攻打劉毅。

## 參考資料

  - 《資治通鑑》（卷一一五及一一六）
  - 《宋書·武帝紀》
  - 《晉書·劉毅傳》

[L](../Category/晉朝政治人物.md "wikilink") [F](../Category/刘姓.md "wikilink")

1.  《晉書·劉毅傳》作「彭城沛縣人」，然而據《晉書·地理志》及《宋書·州郡志》，沛縣皆屬沛國而非彭城國，《晉書·安帝紀》亦有：「建武將軍劉裕帥沛國劉毅、東海何無忌等舉義兵。」的記載。
2.  《宋書·武帝紀上》：「三年二月己丑朔，乙卯，高祖託以遊獵，與無忌等收集義徒，凡同謀何無忌、魏詠之、詠之弟欣之、順之、檀憑之、憑之從子韶、韶弟祗、隆、道濟、道濟從兄範之、高祖弟道憐、劉毅、毅從弟藩、孟昶、昶族弟懷玉、河內向彌、管義之、陳留周安穆、臨淮劉蔚、從弟珪之、東莞臧熹、從弟寶符、從子穆生、童茂宗、陳郡周道民、漁陽田演、譙國范清等二十七人。」
3.  《宋書·武帝紀上》：「公命兗州刺史劉藩、弟并州刺史道憐、諮議參軍劉敬宣、陶延壽、參軍劉懷玉、慎仲道、索邈等，齊力擊之。日向昃，公遣諮議參軍檀韶直趨臨朐。詔率建威將軍向彌、參軍胡藩馳往，即日陷城，斬其牙旗，悉虜超輜重。超聞臨朐已拔，引眾走，公親鼓之，賊乃大奔。」
4.  《宋書·武帝紀上》：「十月，率兗州刺史劉藩、寧朔將軍檀韶等舟師南伐。」
5.  《宋書·武帝紀中》：「二月，盧循至番禺，為孫季高所破，收餘眾南走。劉藩、孟懷玉斬徐道覆於始興。」